\section{Entropia}
$ H(X) = - \sum_x p_x \log(p_x) $
L'entropia viene usata per misurare l'informazione mancante per osservare con certezza un fenomeno; se $ H(X) = n $ allora mancano n bit per determinare il risultato esatto di X. Un'altra possibile interpretazione e' la misura di quanto una distribuzione di probabilita' e' "sbilanciata" ovvero se H(X) = 0 abbiamo una modalita' di X con probabilita' 1 e le altre a 0 mentre se $ H(X) = \log(p(x)) $ allora abbiamo una distribuzione uniforme su X

\section{Entropia condizionale}
Entropia di X dopo aver osservato un certo evento E $$H(X|E) = - \sum_x p(x|E) \log(p(x|E)) $$ 
Un altro modo per scrivere l'entropia condizionale e' il seguente
$$H(X|Y) = \sum_y p(y) H(X| Y= y) $$
\section{Mutua informazione}
$$ I(X;Y) = H(X) - H(X|Y) $$
Il significato della mutua informazione e' la differenza di incertezza su X prima e dopo aver osservato Y
\section{Divergenza di Kullback-Leibler}
$$ D(P || Q) = \sum_i p_i \log\left( \frac{p_i}{q_i} \right)$$ 
Questa misura viene spesso interpretata come una distanza fra due distribuzioni di probabilita'
\subsection{Applicazione nel test d'ipotesi e lemma di Chernoff-Stein}
Dato un test con due ipotesi $ H_0 $ ed $ H_1 $ che testano due distribuzioni di probabilita' p e q allora $$\alpha_N = P(\text{accettare }H_1|H_0)$$ $$\beta_N =  P(\text{accettare }H_0|H_1)$$
questi due valori sono approssimabili come $$\alpha_N \approx 2^{-N D(q||p)} $$ $$ \beta_N \approx 2^{-N D(p||q)}$$ assumendo $ D(p||q) < \infty \wedge D(q||p) < \infty $
\subsection{Applicazione nella compressione dati}
Viene usata per legare la cross entropy e l'entropia di shannon (vedi linking identity)
\section{Linking Identity}
$$ H(P||Q)= H(P) + D(P||Q) $$
\subsection{Dimostrazione}
\begin{align*}
	H(P||Q) & = -\sum_a p(a) \log(q(a)) \\
	&= \sum_a p(a) \log\left(\dfrac{1}{q(a)}\right) \\
	&= \sum_a p(a) \log(\dfrac{p(a)}{q(a) p(a)})\\
	&= \sum_a p(a) \left( \log(\dfrac{p(a)}{q(a)}) - log(p(a))\right) \\
	&= \underbrace{\sum_a p(a) \log\left(\dfrac{p(a)}{q(a)}\right)}_{D(P||Q)} + \underbrace{- \sum_a p(a) \log\left( p(a) \right)}_{H({})}
\end{align*}
\section{Diseguaglianza di Gibbs}$  D(P||Q) \geq 0 $ mentre sono uguali se e solo se p = q.
\section{Proprieta' dell'entropia}
\subsection{Chain rule}
$$ H(X,Y) = H(Y,X) = H(X) + H(Y|X) $$
\subsection{Corollario}
$$0 \leq H(X|Y) \leq H(X) $$